<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-11-28T22:54:24-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">João Pedro</title><subtitle>Hey there! Just created this place to share some thoughts and let my mind loose itself a little bit.  Don't take the things here too seriously. Enjoy your stay!</subtitle><entry><title type="html">Metro Exodus</title><link href="http://localhost:4000/reviews/2020/11/28/metro-exodus.html" rel="alternate" type="text/html" title="Metro Exodus" /><published>2020-11-28T22:40:03-03:00</published><updated>2020-11-28T22:40:03-03:00</updated><id>http://localhost:4000/reviews/2020/11/28/metro-exodus</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/reviews/2020/11/28/metro-exodus.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/1681493683340198936/12B15F33B3F0F9D89F958A8D4170F54AECDDBE89/&quot; alt=&quot;metro exodus start&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, quando as pessoas citam a série de jogos eletrônicos Metro (2033, Last Light, Exodus), em especial o terceiro jogo, geralmente é utilizado o termo “imersivo”. Mas na verdade, o que realmente significa quando nós definimos algo dessa forma? Considerando que o termo em si não é algo bem definido, pois o mesmo é usado em jogos hiper realistas, jogos de terror, jogos com realidade virtual e/ou aumentada, jogos de simulação, ou então um jogo que é tão cativante que você esquece do mundo ao seu redor. No geral, o termo em si é muito vago, e é mais usado como estratégia de marketing para promover o jogo do que qualquer outra coisa na realidade. Mas eu acredito que usar a palavra “imersivo” para Metro Exodus é o correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metro Exodus atinge algo que não é visto muito comumente em outros videogames, que é quando eu genuinamente sinto que faço parte daquele mundo/universo no qual ele é inserido. De fato, eu só senti isso em alguns jogos bem específicos como Far Cry 2, The Witcher 3, Divinity Original Sin 2 e não é pelo fato que eu esqueci que tava sentado na frente de uma tela de 24 polegadas ou porque estou vagando pela África ou então Reaper’s Coast e sim porque eu sinto que sou algo naquele lugar, o que é bem mais efetivo na minha opinião. Além disso, considerando a porrada de jogos pós apocalipticos que saíram nos últimos anos, sejam esses de mundo aberto ou não, Metro Exodus é o único no qual me fez sentir que eu de fato me encontrava e fazia parte de um cenário pós apocalíptico. Com isso, eu pretendo destacar alguns pontos aqui porque eu acho isso e como eu acredito que todo mundo deveria experimentar e tentar pelo menos uma vez na vida essa incrível trilogia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só para situar a galera que nunca sequer ouviu falar da trilogia: a série de videogames Metro, os dois primeiros em questão - Metro 2033 e Metro Last Light, tomam lugar em umas Moscou que foi destruída por uma guerra nuclear. A superfície é um ambiente mortal, seja pela radiação ou pelas criaturas que lá circulam e devido a isso os túneis subterrâneos da cidade (daí o nome Metro dã) é onde se concentra a vida, a sensação de segurança e a esperança que ainda resta para a raça humana. Os jogos em si são bem lineares, a história deles é baseada em uma sequência predefinida e narrada de fatos. Porém isso muda quando chegamos ao terceiro e até então o jogo final da trilogia. Em Exodus, Artyom (protagonista) e seus camaradas decidem deixar o subterrâneo de Moscou para trás e viajar através da Rússia a procura de um local que possa suportar vida sobre o solo, que até antes da guerra nos pertenceu. Inicialmente eles viajam a pé e depois por trem. Ao longo da sua jornada, você vai parar em diversos locais diferentes e algumas das vezes você vai se deparar com missões e níveis lineares similares aos encontrados nos primeiros dois jogos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, em certos momentos seu próximo mapa vai ser uma miniatura de um mundo aberto como as margens geladas do Rio Volga (Icy Banks of the Volga River) ou então um deserto que é na verdade o mar Cáspio após ter secado. São nesses pequenos mundos abertos onde Metro Exodus brilha e consegue se definir como imersivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, é possível definir &lt;strong&gt;4 pontos&lt;/strong&gt; que garantem ele atingir essa imersividade. São eles:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O jogo tem mantém “no chão” o tempo todo;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O jogo te mantém super ciente da sua existência no mundo;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O jogo “omite” informações a respeito dele, fazendo com que você nunca saiba o que vai acontecer;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O jogo reage a você e lembra das sua ações.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/1681493748063854393/607D47EC530C74C35182CBADEE5882DD606C0507/&quot; alt=&quot;icy bank of the volga river&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;icy-banks-of-the-volga-river&quot;&gt;&lt;strong&gt;Icy Banks of The Volga River&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/1665732025860565215/2F17EE52A4F70F2CB7E5BE722D11B34AC5217A83/&quot; alt=&quot;caspian desert&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;caspian-desert&quot;&gt;&lt;strong&gt;Caspian Desert&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;primeiro-ponto&quot;&gt;Primeiro ponto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O jogo nunca te tira dele. De início, você percebe que o seu mapa se encontra selado em uma pasta de couro e no canto superior esquerdo desse mapa você tem uma bússola que indica onde você deve se dirigir para seguir com a missão principal (é possível também colocar essa mesma bússola no seu pulso como um gadget adicional). Quando você vai construir algo, seja um medkit ou facas, aparece uma animação do personagem abrindo a mochila que ele carrega durante o jogo toda, colocando no chão e só então abre o menu de construção. Enquanto outros jogos decidem por fazer esses tipos de interações em outras interfaces separadas (cof cof Ubisoft cof cof), Metro decide fazer essas interações físicas como partes tangíveis do mundo, o que significa que a única vez que sua gameplay vai ser pausada é quando você abre o menu de configurações ou se depara com uma boa e velha loading screen. E aí que entra a parte interessante dessa decisão: você fica vulnerável enquanto realiza determinadas ações no jogo. O jogo não pausa só porque você vai confeccionar um medkit, uma faca ou até mesmo munição. Se você se encontra no meio de um combate, é necessário procurar cover e só então tentar realizar a confecção em segurança. Você pode tá pensando: é só isso?! Jogos como Red Dead Redemption 2 são focados em interações reais e tangíveis com o mundo no qual eles são projetados, com animações hiper realistas e detalhadas e menus que parece que você tá olhando uma revista Vogue só que pro século 17 e voltada para o tema de faroeste. Mas em raramente essas interações têm algum tipo de consequência interessante na gameplay ou no ambiente no qual estão inseridos. Outra coisa que vemos bastante em jogos de mundo aberto são upgrades e sejamos honestos, quem não gosta de um bom e velho upgrade que vai deixando seu personagem próximo da categoria de um super herói. Mais uma vez, Metro Exodus mantêm esses upgrades como parte do mundo. Os únicos upgrades que você pode possuir, são os que foram encontrados ao longo da sua gameplay, variando entre miras, silenciadores os quais vocês pode acoplar ou remover das suas armas ou então melhorias para o seu equipamento que você vai encontrando à medida que explora o mapa do jogo. Por um lado, Exodus faz sentir que sua exploração tem sentido e é necessária, enquanto em outros jogos parece que tu simplesmente tá fazendo um passeio em um shopping e comprando tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/1681493683340199817/1903F9108D1FC4CCAE2FCA92F9EE590E72EC56EC/&quot; alt=&quot;steam train furnace&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;segundo-ponto&quot;&gt;Segundo ponto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O jogo te força a ser ciente a respeito da situação in game o tempo todo. Exodus consegue fazer isso pedindo para que você troque o refil de ar da sua máscara em um intervalo de minutos determinados (2:30 min ou 5 min) e qualquer tipo de buraco ou rachadura devem ser fechados antes que o Artyom morra sufocado sem ar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/1681493683340199630/AB86736F2CD9D7AC354BE15B1AFFAD9457930883/&quot; alt=&quot;tape on gas mask&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você possui um rifle que é movido a gás e praticamente o tempo inteiro é necessário bombear mais gás manualmente para continuar usando. Suas armas precisam ser limpas regularmente ou então elas podem e vão engasgar no meio do seu próximo tiroteio. Sua lanterna ou seu óculos de visão noturna precisam ser recarregados por uma fonte de energia a manivela quando o indicador de bateria se encontra baixo e um ponto crucial, é que sua saúde não regenera com o passar do tempo. É necessário você se curar com um medkit, ou então encontrar uma casa segura para passar a noite ou tomar uma água (se hidrate). É esse tipo de manutenção regular que faz com que você sempre fique pensando no que o Artyom precisa em determinado momento. Nós normalmente encontramos esses tipos de situações em jogos do gênero sobrevivência, onde você constantemente se encontra perdendo energia, ficando com fome, necessitando de água e por sempre pensar quando vai ser possível saciar algumas dessas condições, você vai se tornando mais ciente e imerso na situação na qual se encontra. Eu diria que alguns desses jogos vão longe até demais, a ponto dos medidores secarem tão rápido que você se preocupa mais em procurar recursos do que qualquer outra coisa. Metro exodus por outro lado, tem uma abordagem mais leve porque o Artyom nunca precisa ir no banheiro ou comer um subway e a única punição por esquecer de uma de suas necessidades é algo momentâneo. Mas é uma preocupação suficiente para fazer você ser mais atento a si mesmo. O mesmo é válido para a severa escassez de recursos in game. Você regularmente se vê sem munição, e em alguns pontos chega a contar a quantidade de tiros restantes e dar aquele famoso quick load quando erra um headshot para recuperar aquela bala perdida, ou então porquê você percebeu que não tinha munição suficiente pra trocar tiros com alguns bandidos tarde demais já. Em alguns momento é recomendado só deixar os inimigos passarem e não tem problema em esconder ou correr de uma luta, afinal o amanhã sempre vem. Como eu já havia falado, é possível construir algumas coisas, mas não imaginem que vocês vão ser possíveis de montar um helicóptero e sair voando por aí no mapa. Embora você possa sim construir munição quando você usa sua mochila, a única munição possível de ser feita é a bala de airsoft para sua arma de pressão. Por isso é necessário um planejamento antes de sair por aí explorando igual a próximo encarnação do rambo. Porém, além de tudo isso, o meio principal que Exodus usa para te fazer mais ciente do ambiente no qual você se encontra é não enchendo seu mapa de pontos de interesse, igual a maioria dos jogos de mundo aberto faz. Em Exodus o seu mapa é vazio, de ponta a ponta. O único marco que existe lá é a missão principal, todo o resto você precisa descobrir. Seja por acidente, por uma conversa que você ouviu enquanto estava em stealth ou então porque você subiu em uma construção alta, puxou seus binóculos e começou a olhar ao seu redor. E aí, quando você chega naquele local marcado no mapa é que começa o ponto seguinte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;terceiro-ponto&quot;&gt;Terceiro ponto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Exodus te despeja no mundo sem te dar nenhum tipo de informação a respeito dele ou sobre o que tá acontece. Em alguns jogos como Far Cry ou Assassins Creed, ao chegar mais ou menos perto, tipo uns 100 metros do local ele vai atualizar e mostrar um nome enorme na sua testa com a frase &lt;strong&gt;“BANDIT’S CAMP”&lt;/strong&gt; e você vai saber que ali provavelmente você vai ter um possível combate e vai matar uma galera. Alguns vão mais além, e ainda te informa o tipo de loot que você vai encontrar por lá. Quem não gosta de um spoiler né? Já em Metro Exodus, você não sabe o que te espera e se algo realmente te espera lá. Eu lembro de ter parado em um ambiente onde tinha um avião caído e aparentemente estava bem vazio e bem escuro, assim que eu fui mais para dentro dos destroços e comecei a vasculhar e liguei a lanterna eu me deparei com diversos mutantes. Depois de ter lutado com eles, ao sair dos destroços fui surpreso com um grupo de bandidos que estava passando pelo local. Veja bem, eles não estavam atrás de mim, eles simplesmente estavam de passagem e aí que você tem a opção de deixar eles passarem ou matar todos eles. Eu fui pela segunda opção, comecei a matar um por um com stealth e assim que restou somente dois bandidos, eles pararam, olharam para trás e se renderam. Talvez porque perceberam que o grupo todo morreu, ou seja lá qual foi o motivo. E aí é entregue a você duas opções: dar knockout neles e roubar o equipamento ou matar eles e roubar o equipamento. Eu não sabia o que tava acontecendo, eu não sabia se minhas ações teriam consequências ou não. Se eu fosse embora, eles iriam me atacar? Eles iriam correr?. E talvez essa seja uma das melhores sacadas e escolhas dos desenvolvedores, não mostrar as informações ou omitir parte delas e mostrar menos que o necessário ao jogador, te fazendo então ficar com um pé atrás ao tentar prever o futuro baseado na sua próxima ação. O ponto aqui é: esse eventos foram surpreendentes, imprevisíveis e cheios de momentos envolvendo e brincando com a sua ansiedade que você nem sabia que tinha mas descobriu jogando. No fundo, tudo isso gira em torno do único motivo que é: fazer os jogadores pararem de procurar “bordas” nessa simulação no qual eles chama de jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/1665732025860564335/A8C59DF6A44D2E088D8B7BA3B6DC835458B231E6/&quot; alt=&quot;light house on caspian desert&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quarto-ponto&quot;&gt;Quarto ponto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, o último ponto é a reação do mundo com relação ao personagem. Eu acredito que os melhores e mais imersivos mundo já feitos são aqueles que reagem a você à medida que você vai interagindo mais e mais dentro dele, tomando decisões e realizando eventos específicos (sidequests). Metro Exodus possui bastante disso. Você pode se aproximar de um grupo de pessoas e “guardar” sua arma e elas vão entender que você não tem intenções perigosas e então vão interagir de forma diferente com você, algumas vão até agradecer o fato. Por incrível que pareça, o mesmo acontece com a sua lanterna. Eu me deparei com um grupo de fanáticos que tinha medo da tecnologia em si por trás da lanterna e pediu para eu desligar a luz que vinha desse objeto pagão. Escolher salvar personagens que estão aprisionados também tem suas consequências. Eles podem se rebelar no momento que você os libertar, podem te ajudar mais na frente ou podem simplesmente oferecer itens que vão lhe dá a possibilidade de acessar áreas do mapa que anteriormente precisavam de um certo desbloqueio, como uma porta trancada e você não sabe onde se encontra a chave. Exodus também possui personagens que pedem para que você procure por certos objetos para entregar de volta a eles e sinceramente, esses tipos de missões não parecem com aquelas famosas missões de recuperar objeto X para ganhar um prêmio Y. Raramente você recebe um prêmio físico pelas suas ações, mas a maneira como o jogo reage a sua bondade criando momentos e laços in game para aquele personagem referente ao item que você recuperou para ele valem totalmente a pena a experiência traumática por trás. Apesar de eu ter citado aqui vários pontos positivos, Metro Exodus não é um jogo perfeito e não aspira atingir esse patamar de perfeição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://steamuserimages-a.akamaihd.net/ugc/1665731646770229248/1C503D8CFA52CAE7B2FE005F699C536EA70E281D/&quot; alt=&quot;guy playing guitar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;finalizando&quot;&gt;Finalizando&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ele possui alguns problemas e mecânicas fracas como o sistema de moralidade, que define qual final você vai pegar na história entre um final bom ou ruim, sendo o ruim geralmente o canônico. Mas não deixa de ser uma parte importante da imersão do jogo. A imersão do Metro Exodus, vai além dos seus lindos gráficos, do brilhante trabalho sonoro tanto no que diz respeito aos efeitos ou as vozes dos personagens ou o fato de que você pode jogar no idioma original da obra, em fodendo Russo. Todos esses pontos são importantes, mas é a junção de todos eles que tornam Metro Exodus a obra prima que ele é. É um angustiante, inexplorado e desconhecido lugar no qual você deve viajar mas que vale totalmente a pena experimentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado a todos que leram até aqui, até a próxima.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="reviews" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Prime numbers</title><link href="http://localhost:4000/til/2020/06/22/primes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Prime numbers" /><published>2020-06-22T18:32:03-03:00</published><updated>2020-06-22T18:32:03-03:00</updated><id>http://localhost:4000/til/2020/06/22/primes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/til/2020/06/22/primes.html">&lt;p&gt;Um número primo é um número natural maior que o 1 e que não é produto de dois números naturais menores que ele mesmo. Em outras palavras, é um número que é divisível somente por 1 e por ele mesmo. Como exemplo disso nós temos os números 2, 3, 5, 7, 11 e a lista segue. Quando um número não é primo, podemos dizer que ele é composto. Um número composto é um inteiro positivo que pode ser formado pela mutiplicações de dois números inteiros menores que ele mesmo. Em comparação com um número primo, é um número que é possível ser divisível por outro número além do 1 e dele mesmo. Todo número composto pode ser escrito pelo produto de dois ou mais (não necessariamente distintos) números primos. Por exemplo, 299 pode ser escrito como 13x23. Esse fato é chamado de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Fundamental_theorem_of_arithmetic&quot;&gt;teorema fundamental da aritmética&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por um bom tempo não se era vistos casos de uso para os números primos fora do contexto da matemática (vale lembrar que a computação é bem recente quando colocado lado a lado no calendário das ciências) além do uso em engrenagens com números primos de dentes e outras possíveis situações. No entanto, por volta da década de 70 surgiram os primeiros estudos públicos informando que os números primos poderiam ser a base para algoritmos de criptografia de chave pública. Graças a isso, vários estudos foram surgindo principalmente no que diz respeito a testes de primalidade (nome dado a técnicas que buscam identificar um número primo) e na área da criptografia. Números primos também são utilizados em &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Checksum&quot;&gt;checksums&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Hash_table&quot;&gt;hash tables&lt;/a&gt; e geração de números pseudo aleatórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A técnica mais básica para verificar se um número é primo é o teste por divisão ou trial division. Esse método divide um inteiro n por cada inteiro existente entre o 2 até a raiz quadrada de n. Qualquer inteiro dentro desse intervalo que divida n de forma par, estabelece n como um número composto (não primo), caso contrário o mesmo é primo. Uma possível otimização para essa fórmula é realizar somente a divisão dos primos existentes no intervalo, por exemplo: para verificar se o número 37 é primo, vamos dividi-lo por todos os números primos entre 2 e √37, os quais são 2, 3 e 5. Se cada divisão produzir um resto, então o número é primo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro exemplo é o método chamado de Sieve of Eratosthenes. Dado um limite n, o algoritmo vai iterativamente marcando como composto os múltiplos de cada primo, iniciando pelo primeiro primo que é o 2. Os múltiplos de cada primo são gerados como uma sequência de números que partem do primeiro primo e vão se distanciando de forma constante de acordado com o valor do mesmo. Não entendeu? Segue uma ilustração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b9/Sieve_of_Eratosthenes_animation.gif&quot; alt=&quot;Sieve of Eratosthenes animation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Crie uma lista de inteiros consecultivos que vai de 2 até n [2, 3, 4, … n];&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;p=2, o menor primo ou start point;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Encontre os multiplos de p contando de forma incremental indo de 2p até n, e marque eles [2p, 3p, 4p, …]. O próprio p não deve ser marcado;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Encontre o primeiro número maior que p na lista que não está marcado. Se esse número não existir, pare. Caso contrário, p vai ser igual a esse número e volte ao passo 3;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ao fim do algoritmo, todos os números restantes não marcados na lista são primos abaixo do limite n.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por fim, além da matemática e computação os números primos possuem conexões em potencial com mecânica quântica, e têm sido utilizados metaforicamente nas artes e literatura ao longo dos anos. Na biologia, existe um exemplo claro de estudo desses números que é o ciclo de vida das cigarras. Cigarras passam maior parte da sua vida enterradas no solo e emergem em ciclos de 7, 13 ou 17 anos para reproduzir, morrendo semanas após o ato. Biólogos afirmam que elas desenvolveram esse hábito para confundir predadores e evitar que eles tenham “consciência” ou sincronizem com o seu ciclo reprodutivo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="TIL" /><summary type="html">Um número primo é um número natural maior que o 1 e que não é produto de dois números naturais menores que ele mesmo. Em outras palavras, é um número que é divisível somente por 1 e por ele mesmo. Como exemplo disso nós temos os números 2, 3, 5, 7, 11 e a lista segue. Quando um número não é primo, podemos dizer que ele é composto. Um número composto é um inteiro positivo que pode ser formado pela mutiplicações de dois números inteiros menores que ele mesmo. Em comparação com um número primo, é um número que é possível ser divisível por outro número além do 1 e dele mesmo. Todo número composto pode ser escrito pelo produto de dois ou mais (não necessariamente distintos) números primos. Por exemplo, 299 pode ser escrito como 13x23. Esse fato é chamado de teorema fundamental da aritmética.</summary></entry><entry><title type="html">Scraping vs Crawling</title><link href="http://localhost:4000/scraping/2020/05/18/scraping-vs-crawling.html" rel="alternate" type="text/html" title="Scraping vs Crawling" /><published>2020-05-18T22:02:37-03:00</published><updated>2020-05-18T22:02:37-03:00</updated><id>http://localhost:4000/scraping/2020/05/18/scraping-vs-crawling</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/scraping/2020/05/18/scraping-vs-crawling.html">&lt;p&gt;Geralmente esses termos são difundidos de maneira equivocada. Para entender melhor, é necessário saber o que cada um deles significa. Scraping, ou aportuguesando um pouco podemos chegar em “garimpagem”, que é o ato de extrair informações e posteriormente salvá-las em algum local (geralmente uma base de dados) para depois serem analizadas. Basicamente, scraping não se limita somente a web já que é possível realizar scraping de um site, de um banco de dados, de arquivos, as opções são diversas. Já um crawler, popurlamente conhecido como bot ou spider (World wide web, spider, web, pegou o trocadilho?), vai buscar informações ou salvar páginas web completas para depois analizar as informações. Conseguiu perceber a diferença entre eles? Um crawler é exclusivamente para web e se difere tanto em escala quanto alcance de um simples script que realiza scraping.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para melhorar o entendimento, eu vou explicar o processo de funcionamento de um crawler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um web crawler inicia com uma lista de URLs para visitar, conhecidas como seeds. A medida que o crawler visita essas URLs, ele primeiro vai buscar novos links para adicionar em uma outra lista chamada de crawl frontier ou fronteira de raspagem. Essa nova lista é uma estrutura de dados para salvar URLs que são elegíveis para raspagem. Caso não tenha ideia, compare a lista à uma fila de prioridade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Essa fronteira é um dos componentes que torna possível a arquitetura de um crawler. Ela que contém a lógica e as políticas que as spiders seguem quando vão visitas os sites. Nas políticas é possível incluir coisas como qual página deve ser visitada, prioridades que devem ser buscadas em cada página e em qual frequência uma página deve ser visitada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Após esse processo de salvamento das novas URLs, as spiders vão começar a arquivas as páginas (tipo o “Salvar como” de um navegador) em snapshots de modo que seja possível visualizar, ler e navegar como se fosse o próprio site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É necessário ter alguns cuidados quando se usa um web crawler:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A internet é enorme. Todos os dias é criado conteúdo novo, muitas vezes sobre um mesmo assunto já existente que já foi postado e difundido em diversos blogs (como essa mesma explicação que eu estou fazendo). Com isso, é necessário se ter um cuidado extra na hora de programar um crawler para evitar um possível problema de duplicação de dados, seja no ato da captura ou no momento em que os dados serão salvos no banco de dados;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aproveitando o gancho do ponto um, o número de sites que geram URLs pelo lado servidor (server-side) torna difícil o processo dos crawlers na tentativa de evitar conteúdo duplicado em suas buscas. Existem infintas combinações de parâmetros nas URLs, no qual apenas uma porção dessas vai de fato retornar um conteúdo único (que ainda não foi capturado ou que não se encontra no banco de daos). Por exemplo, uma galeria de fotos pode oferecer algumas opções para um usuário como:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Três modos de ordernas uma imagem;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Quatro escolhas de tamanho de thumbnail;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Cinco formatos de arquivos;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Com isso eu tenho um número enorme de URLs para acessar o mesmo conteúdo. Essa infinitude de combinações é um dos problemas que as spiders tem que enfrentar, visto que eles precisam ordernar entre várias URLs para trazer algo novo e único.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Outro problema é a coordenação das spiders para requisições sucessivas. Elas precisam ser “educadas” o suficiente para saber que existe um limite de requisição em todo servidor que eles permitem e eventualmente evitar um estresse desnecessário. Vale lembrar que todo site tem sua política e regras, no qual nem todos permitem fazer crawling de seu conteudo. Tenham isso em mente pois é muito importante;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Por fim, mas não menos importante, é necessário definir crawling agents, onde cada um irá gerenciar um nincho diferente de spiders e seus propósitos. Existem sites sobre os mais diversos assuntos e é indicado criar políticas de crawl para um desses sites.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Com isso, finalizo esse post e espero que tenha ficado um pouco mais clara a diferença entre esses dois termos.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="scraping" /><summary type="html">Geralmente esses termos são difundidos de maneira equivocada. Para entender melhor, é necessário saber o que cada um deles significa. Scraping, ou aportuguesando um pouco podemos chegar em “garimpagem”, que é o ato de extrair informações e posteriormente salvá-las em algum local (geralmente uma base de dados) para depois serem analizadas. Basicamente, scraping não se limita somente a web já que é possível realizar scraping de um site, de um banco de dados, de arquivos, as opções são diversas. Já um crawler, popurlamente conhecido como bot ou spider (World wide web, spider, web, pegou o trocadilho?), vai buscar informações ou salvar páginas web completas para depois analizar as informações. Conseguiu perceber a diferença entre eles? Um crawler é exclusivamente para web e se difere tanto em escala quanto alcance de um simples script que realiza scraping.</summary></entry></feed>